釋畹荃「明州阿育王山續志」，蓋續郭子章之志而作也，本非獨立成書。乾隆二十二年刋本乃正續合刻。此續志解題併於郭志合寫，不另撰一篇，閱者鑒之。

明州阿育王山續志第十一卷目錄

宋太宗皇帝御贊舍利
宋英宗皇帝賜懷璉手詔
奉使道中寄育王山長老常坦　(王安石)
與育王大覺璉禪師　(蘇軾)
戲贈育王虚白長老　(王安石)
與大覺禪師璉公書　(蘇軾)
寄大覺禪師(二首)　(王安石)
舍利塔記畧　(蘇軾)
與大覺禪師璉公　(蘇軾)
大覺鼎銘　(蘇軾)
與趙得麟書　(蘇軾)
祭大覺禪師　(蘇軾)
遊育王寺(二首)　(樓异)
和樓試可遊育王(二首)　(舒亶)
次韻知郡學士錢公遊育王山　(胡宗愈)
呈妙喜　(吳潜)
夏日遊玉几山　(謝翱)
寄育王賢上人　(謝翱)
題鄮嶺接待　(釋德光)
景德靈隱禪寺佛照禪師札
佛照光禪師塔銘　(周必大)
《西湖志餘》云
育王祭無極和尚　(無文燦)
笑翁禪師行狀　(物初觀)
上壑翁相國啟　(物初觀)
寄育王東堂　(釋文益)
䟦此菴師祖手帖　(釋清欲)
遊育王寺(二首)　(高翥)
橫川和尚住持育王疏　(釋道貫)
陪阮使君遊玉几山　(戴表元)
育王長老見惠茶瓜，次韻奉答(三首)　(袁桷)
育王珙禪師示寂二紀，嶼上人回山中，因寄塔主　(袁桷)
偕劉、胡二友遊育王寺　(朱右)
前題　(劉鼎)
前題　(胡璉)
贈育王肇藏主　(釋無愠)
謝天童平石砥問疾(二首)　(石室瑛)
阿育王古蹟詩(六首)　(無名氏)
大覺璉師以閻立本畫水官見遺報以詩　(蘇洵)
和育王十二題　(楊屯田)

明州阿育王山續志卷第十一

住山釋畹荃（嵩來）輯集

宋太宗皇帝御贊舍利

功成積刦印文端　不是南山得恐難　眼覩數重金色潤　手攀一片玉光寒

煉時百火精神透　藏處千年瑩彩完

定果熏修真秘密　正心莫作等閒看

宋英宗皇帝賜懷璉手詔

大覺禪師懷璉，受先帝聖眷，累賜宸章。屢貢誠懇，乞歸林下。今從所請，俾遂閒心。凡經過小可菴院，任性住持；或十方禪林，不得抑逼堅請。

奉使道中寄育王山長老常坦

王安石

道人少賈海上遊　海舶破散身波浮　抱金滿篋人所寄　吹簸偶得還中州

嬴身歸來不受報　秪取斗酒相獻酬

歡娛慈母終一世　脫棄妻子藏岩幽　蒼煙寥寥池水漫　白玉菡蓞吹高秋

夜然柏子煮山藥　憶此東望無時休

塞垣春枯積雪溜　沙礫盛怒黃雲愁

五更疋馬隨雁起　想見郊郭花稠稠　百年誇奪終一邱　世間滿眼真悠悠

寄聲萬里心綢繆　莫道異趣無相求

與育王大覺璉禪師

蘇軾

奉別一十五年，幾一世矣！會見無時，此懷可知。到此，日欲奉書，因循至今。辱書具審，起居安穩。南方耆舊彫落，惟明有老師，杭有辯才，道俗所共依仰，葢一時盛事。此來得從辯才游，老病昏塞，頗有所警發；恨不得見老師，更與鑽磨也。歲莫山中寒苦，千萬為眾自重！

戲贈育王虚白長老

王安石

白雲山頂病禪師　昔日公卿各贈詩　行盡四方年八十　卻歸荒寺有誰知

與大覺禪師璉公書

蘇軾

要作〈宸奎閣碑〉，謹以撰成。衰朽廢學，不知堪上石否？見參寥說，禪師出京日，英廟賜手詔，其畧云「任性住持」者，不知果有否？如有，切請錄示全文，欲添入此一節。切望子細，錄到即便添入。仍大字寫一本，付侍者賫歸上石也，惟速為妙。碑上別作一碑首，如唐以前制度，刻寺額十五字。仍刻二龍夾之碑身。上更不寫題目，自古制如此。最後方寫年月、撰銜姓名，更不用著立石人及在任人名銜。此乃近世俗氣，極不典也。下為龜趺承之，請令知事僧依此。

寄大覺禪師(二首)

王安石

山木悲鳴水怒流　百蟲專夜思高秋　道人方丈應無夢　想復長吟擬惠休

單已安那示入禪　草堂難望故依然　山今歲莫終岑寂　人更天寒最靜便

隱跡亦知甘自足　平心豈吝慰相憐

所聞不到荊門耳　人老采新又一年

舍利塔記畧

蘇軾

大雄氏真身舍利，乃戒定慧熏修所成。其滅後百年，周厲王時，東天竺國有阿育王造寶塔八萬四千，貯釋迦文佛真身舍利，請邪舍尊者放光遣神，光所止處布于天下。禹貢荒服之內凡十九所，四明鄮山當其一，自晉迨今歴千九十七年，為阿育王寺。太康中，獵人劉薩訶病死，見梵僧指往會稽舍利塔處懴悔乃甦，因與僧惠連至會稽，竭誠徧禱。一夕聞鐘聲隱隱響地中，又二宿，聲漸近。遲明，寶塔湧出地上，諸天花雨，萬姓懽欣。塔高尺有四寸，廣七寸，體質殊異，莫辨其何物。中懸小金磬，覆如葢，徑可寸許。舍利綴于磬之中，圜轉不定。初見如水晶珠，大如芡實，已如彈丸，已加大如瓜、如車輪。五色變幻，光彩射目，不可迫視。或見如大桐子白色，或見如椒荳大青色，或無所見。由晉、梁、唐、宋皆有名刻，姑摭其畧云。

與大覺禪師璉公

蘇軾

人至，辱書，伏承法候安裕，傾向！傾向！昨奉聞欲捨禪月〈羅漢〉，非有他也。先君愛此畵，私心以為，捨施莫如捨所甚愛，而先君所與厚善者莫如公。又此畵頗以靈異累，有所覺于夢寐，不欲盡談，嫌涉怪爾。以此，不欲俗家收藏，意只如此。而來書乃見疑欲換金小羅漢，開書不覺失笑。近世士風薄惡，動有可疑，不謂世外之人猶復爾也。請勿復談此！某此乏人可令賫去，兵卒之類又不足分付。告吾師差一謹幹小師，齎籠仗來迎取，併古佛一軸亦同捨也。錢塘景物，樂之忘歸。舍弟今自陳州得替，當授東南幕官。冬初恐到此，亦未甚的。詩筆計益老強，或借得數首一觀，良幸！到此，亦有拙惡百十首，閒暇當錄寄也。

大覺鼎銘

蘇軾

樂全先生遺我鼎罏，我復以餉大覺老禪。在昔宋、魯，取之以兵，書曰「郜鼎」，以器從名。樂全、東坡與之以義，書曰「大覺之鼎」，以名從器。挹山之泉，烹以其薪；以苦以甘，咨爾學人。

與趙得麟書

蘇軾

明守一書，託為致之。育王大覺禪師，仁廟舊所禮遇。嘗見御筆賜偈頌，其畧云「伏覩大覺禪師」，其敬之如此。今聞其困于小人之言，幾不安其居，可歎！可歎！太守聰明老成，必能安全之。願公因語款曲一言，正使凡僧，猶當以仁廟之故加禮，而况其人道德文彩雅重一時？此老今年八十二，若不安全，當使何往？恐朝廷聞之，亦未必喜也。軾方與撰〈宸奎閣記〉，旦夕附去。公若見此老，且為致意。

祭大覺禪師

蘇軾

維年月日，具位蘇軾，謹以香茶蔬菓，致奠故大覺禪師器之之靈。於穆仁祖，威神在天；山陵之藏，二十九年。當時遺老，存者幾人？矧如禪師，方外之臣。頌詩往來，月璧星珠；昭囘之光，下燭海隅。昔本無生，今亦無滅；人懷昭陵，涕泗哽咽。我在壯歲，屢親法筵；饋奠示別，豈免悽然？尚饗！

遊育王寺(二首)

樓异

余傾年同舒公中丞出東城，馭小舟至寶幢。市中以藍輿至。行未數里，入阿育王山，謁大覺禪師，留蒙堂十有五日。璉時已年老，不復作詩，但夜坐禪。談詩皆余倡而舒公和也。

澗底無塵猿捉月　雲間有路客吹簫　詩禪可但雙能妙　人境須知兩已超

塵世光陰自若川　鄮山遺塔故依然　平生有意蓮花社　此地相逢柏子禪

百[糸*氐]雲烟瞻御墨　一奩氷玉翫靈泉

無端尚省來時路　忽似溪翁轉釣船

和樓試可遊育王(二首)

舒亶

參天松栢綠陰陰　古佛巖前一路深　猿鳥不驚如有舊　雲山相對自無心

數泓寒水雲藏雨　十里輕沙地布金

杖屨更知非世境　上方日日海潮音

由來去住不相關　嬴得隨緣到處閒　笑出海雲飛一錫　行分江月過千山

微言定許誰人叩　勝事偏于俗士慳

咫尺蒙堂隔霄壤　城東搔首只空還

(凡賡酬五十餘首，集中往往有不錄者。迨至三十四年，余守鄉邦，遵承御筆，賜鎮水神符於定川之寶山。海洋有巨魚出迎，高數丈，其大如船，鱗角照日，觀者千餘人，事聞朝廷。日遊廣利宮，謁淵靈祠，躬禮三井，遍歴山川棟宇，一一如昨，追歎三賢之不見。欲之天童，以雨作，下山。宣和庚子仲春四日，鄮山樓异試可題于明月堂)

次韻知郡學士錢公遊育王山

胡宗愈

使節行春入鄮山　老農扶杖倚山看　長松偃地蛟龍臥　古殿摩空星斗寒

醉裏雲烟生酒靣　吟餘風月動毫端

病來不得陪觴豆　一覽新詩意思寬

佛迹盤紆三四里　綠蘿緣石樹交陰　老僧踞坐形容古　野雉馴飛歲月深

名利不休空白日　塵埃無路到幽林

擬投簮紱棲禪去　囘首難忘濟物心

(伯父資政簡修公，嘉祐戊戌鄉薦第一。明年禮部奏名天子，臨軒皆擢第二。調奉國軍節度推官。和知郡學士遊育王山詩，即紫微舍人錢公君倚也。後五十六年，慎脩權領郡事，刊刻于石。政和四年冬至前三日，姪．朝請郎．通判台州．權管勾．明州軍州事慎脩書)

呈妙喜

(學士　履齋)吳潛

不是心兮不是佛　通身一串金鎖骨　趙州叅見老南泉　解道鎮州出蘿蔔

夏日遊玉几山

謝翱

曳舟來山中　出郭稅吾駕　獨慕欣眾騰　晨發乃及夜

豈無城中山　愛此是幽野　橫陳玉几峰　隱䕶碧殿瓦

并州古男子　禮塔于兹舍　而我飲冰人　猶為內熱者

擬携桃枝笙　舒卷得餉暇　明席織海草　因之一枕藉

冷風吹雪空　相與坐其下

寄育王賢上人

謝翱

余今秪老身　從昔少埃塵　失蜀年為客　居山石作隣

南遊宗竺法　西路問巴人　開戶藤花落　多浮茗椀春

題鄮嶺接待

(佛照禪師)德光

玉几峯高難措足　行人多向半途休　無棲泊處開門戶　個个教伊到地頭

景德靈隱禪寺住持佛照禪師德光札子奏

(臣)一介壞衲，尸素叢林，幸際明時，重霑恩渥。頃從台州光孝㳟奉聖㫖，令灑掃靈隱道塲，飄忽已及五年。屢對龍光欵親聖訓，自惟人才卑陋，識見單微；徼冐遭逢一至於此，舉今並古實所罕聞。惟仁宗朝大覺禪師懷璉，道契宸衷，曲蒙異睠。續以年老，丐還東州佳處，以安晚節。慶遇一時，輝映千載。仰惟陛下，天資頴悟，聖德同明。其厚德深仁，足以比蹤仁祖，而神機道妙，竊擬過焉。(臣)之孱瑣不材，不及大覺遠甚。況今侵尋衰老，豈宜久居輦寺？深欲乞歸林下，力行此道，以報鴻私。竊覩明州阿育王山廣利禪寺，見缺住持。本寺乃奉安釋迦舍利寶塔區處，邱壑幽邃，可與衲子安禪辦道。(臣)愚敢望聖慈矜憐草芥，特與前去補處，庶幾與懷璉遭遇仁廟時事，異世同轍。(臣)敢不益勵操修，精廑香火，祈永天算，以效螻蟻之誠？冐犯雷霆，屏息候命，(臣)無任戰栗震懼之至！進止。

四月二十九日，三省同奉聖㫖，依所乞右札，付佛照禪師德光。淳熙七年五月，立石于阿育王山

佛照光禪師塔銘

(少傅．觀文殿大學士致仕．益國公周必大撰)

法不孤起，道不虛行，續佛慧命，必有其人。其人為誰？佛照禪師是已。師諱德光，姓彭氏，臨江軍新喻縣人。曾祖厶、祖堯訓、父術，皆樂施，喜釋氏，嘗籍鄉里貧戶，計口給錢。宣和辛丑歲，母袁氏夢異僧入室，有孕生師。骨相奇龐，伏犀貫頂。袁州木平山有妙應大師伯華者善相，謂此子他時空門梁棟也。初入小學，誦書十行俱下。父母既亡，依伯父循以居。一日延僧追修，師視佛書若素習然。紹興辛酉，大慧禪師宗杲南遷過邑，師年二十一，望見曰：「此古佛也，吾安得事之？」自是有意出家。後二年，入光化禪院，受業於足菴普吉，研究宗㫖，日以精進。吉還閩，命從月菴善果於東禪，服勤三年。是時，妙湛、佛心、圓覺、乾元、越山諸禪剎名僧相望，師一一咨叩。聞江西百丈道震嚴冷、寶峯擇明峭㧞，具入其室。一日，見饒州天寧應菴曇華送化主頌，歎曰：「此真臨濟種草！」亟往依之。雖箭鋒相直，然礙膺未决。復從果老於溈山。果入寂，還江西謁典牛天遊於雲岩，見卍菴道顏於圓通。會曇華移廬山之東林、婺州之雙林，師皆從之。丙子歲，聞大慧住四明阿育王山，喜曰：「緣法在兹矣。」已而果大徹。慧示以讚，畧曰：「有德必有光，其光無間隔；名實要相稱，非青黃赤白。」歸徑山明月堂，奉事益䖍。遇其說法，座下爭執筆抄錄。師一歴耳根，終身不忘。有問輙舉，其慧解葢天資也。慧入寂，分座仰山。乾道丁亥，台守李侍郎浩延住鴻福。閱五年，徙光孝，郡城大火，寺亦焚蕩。師念災餘，財施必艱。航海過泉州，人兢喜捨，厚載而歸，殿宇一新。

師號拙菴，曰：「吾平生多得拙力。」孝宗皇帝雅聞其名，淳熙三年春詔開堂靈隱寺，遺中使賜香。是冬，召出觀堂，留五晝夜，數問佛法大意。師數奏直截，上大悅，賜佛照禪師之號，贈御頌。明年再對，進〈宗門直指〉。以都下勞應接，丐閑山林。七年夏，上用仁宗待大覺禪師懷璉故事，亦以育王處之。逮移御重華，趣令入覲，漏下十刻乃退。紹熙四年，改涖徑山，師力辭。上曰：「欲時相見耳。」慶元元年，許還育王，歸老東菴。盡鬻賜賚物，直數萬緡之錢。置田，歲增穀五千石以助常住費（詳見陸待制遊記中）。師常曰：「佛經有大報恩七篇，謂釋子當由孝以極其業。」乃即水陸堂東偏設位，歲時祀其祖禰云。嘉泰三年仲春，忽語曰：「吾將行矣。」三月十七日，手寫遺表及貽書常所厚者。二十日晨興，集眾敘別。斂衣收足，說偈而逝。三日入龕，容貌如生。塔全身於東菴之後。請諡於朝，勅特賜普慧宗覺大禪師，塔名圜鑒。僧臘六十夏，嗣法遍滿四方，得度者一百二十餘人。名公貴卿多從師遊，東海國人往往望風敀敬。

初璉六十歲，自汴京來育王，壽八十三，師始終適同，兹其異也。八月，侍者正玸持遺書來，謂：「先師與公幸接鄉隣，同受阜陵異知，以塔銘見屬，其行實則同里兵部章侍郎頴為之。」余聞時節因緣，針芥啐啄，從上諸聖不能強為；喻筏刻舟，徒增我慢。又况對御法語，世已流布；得道原流，接物機要，叢林門弟，各存語錄。姑敘住世，大畧如此。銘曰：

我聞萬生　各具物性　人有未見　見或未盡

偉哉光公　宿習戒定　頓入悟門　遂傳心印

福慧兩足　行解兼進　巍巍孝宗　見聖由聖　與師晤言　謂發深省

晚歸東菴　不倦接引　八十三年　報緣已竟

勿云鏡明　昔現今隱　一物本無　何用照映

勿云谷虛　有叩隨應　十方皆空　何論銷殞　摘葉拈花　擊風捕影

持問塔中　解顏微哂

《西湖志餘》云

慶元府阿育王寺有舍利塔殿，宋嘉熙中頺圮，非得萬緡不可修。有一行童發願募緣修造，曰：「今惟八大王榮邸最有力。」持疏勸緣。大王止題一千緡，行童歸，不能成，乃斷臂，流血不止而死，其事莫有言者。度宗于庚子歲八大王府中降生，日夜啼哭不止。一乳母抱之行廊廡下，入小閣，見粘一塔影，忽然而笑，去而復顧。揭塔影置其手中，遂不復啼哭。乳母以告大王，王忽悟題疏事，下本寺訪之。言行童以某年月日死，正度宗生之日也。大王因捐貲以成其塔殿。度宗取入宮時，理宗夢有告之者曰：「此十年太平天子也。」遂立為太子云云。

育王祭無極和尚

無文燦

嘉泰開禧間，先空叟唱江西之學于玉几，師是時年盛氣銳，振勵其間，如文遠之在趙州，躭源之在南陽也。嗟夫！空叟墓田，桂松參天矣。國中大剎，布武而昇，方行吳越，發揮家學，屬意于師者，極不淺也。爛遺墨之鮮明，羞眾香之芳烈，塔中有靈，幾何不愴然動色也哉？傷今懷古，憂心如焚，誰其似之？經東暮雲。

笑翁禪師行狀

(住山)物初觀

師名妙堪，號笑翁，四明慈溪毛氏子。生有道韻，頂相平滿，額廣伏犀。甫冠，銳欲超俗，父兄不奪其志，乃從邑之蘆山院野菴道欽薙髮受具戒。欽使徧參，歴依金山息菴觀、淨慈肯堂充、靈隱松源岳諸大老之門，未泮所疑。時天童無用全禪師以妙喜竹篦勘驗來者，特卷祴東還，造丈室，用得之眉睫間，問曰：「汝遊山僧耶？」師曰：「行腳僧。」用曰：「作麼生是行腳事？」師以坐具一摵，用笑曰：「此僧敢來捋虎鬚，且令參堂去！」職師侍香，激揚錐劄，盡無用之用。嘉定甲戌，妙勝虚席，制使程公覃帖請出世，一香為無用拈。三年移金文。又三年，移報恩、寶慶。乙酉移虎邱。明年，閩帥方巖王侍郎請主雪峯。紹定己丑有詔主靈隱，三年遷明之大慈，開山移翠岩。淳祐壬寅有詔主淨慈。育王久虚席，朝論念迦文真身所在，思能振起者。精擇得師，表辭一再，不許。淳祐癸卯領寺，夙弊盡洗，氣象一新。法堂最圮，會其費夥，上出內帑以賜，師傾鉢幐。荊湖制帥孟無菴拱又以數萬緡助，乃撤舊圖新。其餘腐橈漫漶，乃葺乃塗。師以寺昔被遇昭陵，而下三朝皆有奎畫之筆，今上獨未有，乃奏請焉。金榜玉畫，交映巖谷。京兆大資趙公與籌奏以師再莅靈隱。黨僧輩憚其嚴，借勢沮之。師亦以痼疾懇辭曰：「既老且病，不能應世矣！」通守永嘉曹公邰拉同寮徐公獻子入山問疾，且謀與制使顏侍郎請于朝，用佛照故事，以東堂佚老。師笑曰：「吾今日行矣，復何言？」乃書偈曰：「業鏡高懸，七十二年；一槌擊碎，大道坦然。」擲筆而逝，當淳祐戊申三月廿七日也。壽七十二，臘五十七，度弟子二百餘人。嗣法黃龍道詳、翠巖宗古、明因壽岳、連雲惟枋、報恩德雲、薦福道粲等。當育王命下之日，師在翠巖。知事往白涓剛禮儀，師曰：「汝姑去，俟吾報。」一夕葉舟，從一行一力。昧爽，行松徑，小休于亭，遣報寺曰：「老僧已至，但設堂供，表禮足矣。」時太守有不悅於師，一日騶從入山，守絕不與師語。偕至舍利殿，忽問曰：「舍利在何處現？」師以手指松曰：「在此。」俄紺珠金光發自所指處，一眾欣悅，守改敬焉。初，育王有僧名超者，厚於財。死因致訟，財沒軍資庫。至師已廿餘年，方營舍利殿軒，得㫖以此充其費；而亡僧之名，始脫官籍矣。平居制行冰檗，長物亦不輕用。惟於補常住、資眾緣，傾倒無靳色。如斵石屋以覆明教嵩之窣堵，尊先哲也；市田歸里之寶嚴院以助修，期報怙恃也。至於重鋟《妙喜語要》，補刊〈大覺塔銘〉，皆表章正宗而開導後學之事。其涉世如川行，寓緣如雲凝；不低顏以趨時，不屈法以順人。其為人行事，皆無用之用。又以語錄一編併刊以傳。

上壑翁相國啟

物初觀

夏用孟琯，槐布繁陰，恭惟鈞候，一柱擎天，三靈叶吉。(某)藐爾緇褐，幸際明時。于去冬僥遷玉几，進寺倐五閱月，惕弗遑寧。賒糴以興役，估衣盂以率檀資。外山門暨庫堂之大權菩薩閣已有成効；方將再新宸奎、淳熙二閣等慈堂，及抽換翻蓋舍利殿等處。斧斤斵削間而事力全缺。租額素鮮，歲又薄收。無以濟之則中輟矣。伏惟光範清峻，相國尊嚴，敢易以此事千載思興建之緣，自非大際遇則罔克有成。淳熙間，妙智廓之建舍利殿，遭遇孝廟，則魏丞相之力也。嘉定間，無凖範之建東西兩閣，則史衛王之力也。笑翁堪之建法堂及舍利殿軒，則孟保相之力也。兹欲起廢植僵，以接大覺璉遭遇仁祖時所建二百年舊規，將憑誰之力歟？伏惟大勳德、大力量，天子之所倚，民社之所恃；靈山付囑，根於一念之微，而發於宏䕶之間。佛法賴以全盛也，舍大丞相，其誰求哉？夫釋迦乃住世之佛，玉几所藏真身舍利，則阿育王所造八萬四千塔之一也。皇宋累朝敬信，宣請入內供養，恩霈寵錫，御墨絢爛，載諸金石刻辭，歴歴可攷。紹興間，兀朮入山取塔，塔為僧所藏，怒欲火其寺。忽壁間瑞像發光，出水輪藏，不撥自轉。兀朮懼，再拜而去。舍利寶塔之現于世，鎮中國、佑生靈，其為益也多矣！擬望鈞慈垂釋迦真身之所在，特為斯剎作大主張。則起此一方之廢，俾復見全盛，特一反掌間耳。化機密運之及，敷奏薦揚之力，又何啻廓之遇魏相？範之遇衛王？沈沈壯麗，繩繩禪侶；香煖生祠，像嚴鈞榘。凝眸梵帙，擁帔深禪。福源不拒於涓流，壽址不厭於增培。埜人所當効忱者，敢不自効也哉？干冐鈞嚴，不勝惶懼。懇請俯伏，俟命之至！

寄育王東堂

(栯堂禪師)文益

靈源大士居照默　橫川老師居山寮　高風相去三百載　人世南朝自北朝

䟦此菴師祖手帖

(南堂禪師)清欲

育王師祖，老腕有回天之力，一洗澆漓，頓還淳古。所與妙勝長老小帖，雖尋常數語，無一點俗氣；而况筆意精妙不可及。啟侍者既入保福一菴之室，寶之宜矣。

遊育王寺(二首)

(菊磵居士)高翥

曉策烏藤上育王　入山隨處得徜徉　碑頭龍䕶先皇字　塔上魚懸外國香

徧謁僧房嘗苦茗　閑聽社媪說毫光

山深日短行難盡　僧遣頭陀辦客牀

精藍遊歴地　景物自情親　鶴引登山客　僧迎禮塔人

名花千佛供　喬木萬夫身　碑刻東坡作　重來為拂塵

橫川和尚住持育王疏

釋道貫

鄮嶺，東震之鷲峯；鷲峯，西天之鄮嶺。真身塔涌，即佛現前；彈壓山川，貴得人物，相稱能仁。東堂橫川禪師，宗㫖續臨濟、楊岐、應菴之脉，說法無琢雕繪藻入時之辭，真摧邪魔山之金剛王寶杵也。燕京、雁宕，相距數千里之遙，總攝除檄，專僧敦請，尊其道也如此。雖則閒居宜老，應物非時；當念祖道靡委渝胥，來作中流砥柱。

陪阮使君遊玉几山

(剡川)戴表元

花滿車茵酒滿船　亂雲堆裏訪枯禪　林深何處無芳草　人靜有時聞杜鵑

神屋盡飛青䃸磹　靈潭陰罩赤蛇蜒

居然悟得松風夢　囘首廬山三十年

育王長老見惠茶瓜，次韻奉答(三首)

(學士　清容)袁桷

玉几峯迎寶塔前　彌天消息是真傳　蒲團禪板都忘卻　似笑當年手指天

迸石春芽寶所藏　枯松手拾許深烹　能令星斗珠璣綻　要使江山錦繡張

道人種玉光千頃　深陋長安畝一金　只恐冰霜難下齒　特將妙語助清音

育王珙禪師示寂二紀，嶼上人囘山中，因寄塔主

袁桷

石塔累荒土　月落冰稜稜　永懷跏趺叟　松風吹不譍

山房舊淨供　素壁一枝藤　語默絕禪觀　機深超祖乘

擊石迸新火　諸天化為燈　上有白玉峯　丹梯杳難登

黃流鉅野漲　虎嘯懸厓崩　斯道倘未冺　微言足搜徵

偕劉、胡二友遊育王寺

朱右

鄮峯山下育王寺　舍利宸奎世所傳　詞翰久推坡老筆　塔幢猶記太康年

天開玉几平如掌　地湧金沙細出泉

况是同遊得良伴　仲秋風日正清妍

前題

劉鼎

寶幢山色削芙蓉　舍利相傳記佛踪　野鶴循簷窺曉鉢　淵靈聽法候晨鐘

文光尚映宸奎閣　雲氣長連玉几峯

出郭已無塵俗慮　來朝杖屨更從容

前題

胡璉

明月堂前玉几青　上方歴歴記曾經　浮圖舍利原多幻　高閣宸奎舊有銘

隔水松聲來鶴背　滿山雨氣帶龍腥

相逢恰是中秋夕　共話三生坐翠屏

贈育王肇藏主

(恕中禪師)無愠

大藏小藏　八靣玲瓏　一撥便轉　豈較西東　玉几峯前　振鐸須彌

頂上撞鐘　著著隨機　利物頭頭　開發盲聾

大千一擲三十反　風從虎也雲從龍

謝天童平石砥問疾(二首)

(住山)石室瑛

是身無我病根深　愧文殊遠訪臨　自有巖花談不二　青燈相對笑

法身徧在一切處　空得自由　太白鄮峯烟雨裡　笋輿來往亦

阿育王古蹟

無名氏

陶隱君戒室(梁天監十五年，陶貞白先生宏景詣阿育王塔前受五大戒。)

勾曲華陽天　松風愛謖謖　處靜上層樓　梁武何由黷

脫塵契育王　受戒了緣夙

璘公供奉泉(肅宗朝內供奉范子璘，為母懴雪，入阿育王禮塔，有供奉泉。)

密密石叢盤　涓涓雲竇出　孝思格山靈　甘泉隨杖溢

旴江拈韻歌　事與慈湖一

璉公辭鉢亭(仁宗賜大覺璉禪師龍腦鉢，璉辭鉢謝恩曰：「吾法以鐵瓦為之，此鉢非法。」對使者焚之。)

賜詩建閣藏　仁皇即是佛　龍腦鉢堅辭　物原無有物

心清松下風　玉几憑崪屹

坦長老還金坊(坦公少同人商賈，海舶破，千金受人寄託，冐重險還其家。)

受人寄金託　險阻冐萬里　完璧歸主還　非為名利起

一片信行堅　表裡玉壺氷

杲公歸祴閣(徑山宗杲禪師與侍郎張九成忤秦相國，竄梅陽十七年。紹興丙子，有㫖住持阿育王寺。)

毘耶杜口人　談玄莫逆契　繆醜嫉惡深　焚牒居瘴癘

歸放赤堇山　般若田普濟

王文公祠(文公，令鄞，多惠政。建祠，近阿育王寺。)

半山執政偏　惠獨施鄞土　斗門東谷間　利澤霑普

漠漠茂草區　誰還問祠宇

大覺璉師以閻立本畫水官見遺，報以詩

蘇洵

水官騎蒼龍　龍行欲上天　手攀時且住　浩若乘風船

不知幾何長　足尾猶在淵　下有二從臣　左右乘魚黿

矍鑠相顧視　風舉衣袂翻　女子侍君側　白頰垂雙鬟

手執雉尾扇　容如未開蓮　從者八九人　非鬼非戎蠻

出水未成列　先登揚旗旜　長刀擁㫄牌　白羽注強拳

雖服甲與裳　狀貌猶鯨鱣　水獸不得從　仰靣以手攀

空處走雷霆　雨雹晦九川　風師黑虎囊　靣目昏塵烟

翼從三神人　萬里朝天關　我從大覺師　得此詭怪篇

畫者古閻子　于今三百年　見者誰不愛　予者誠以難

在我猶在子　此理寧非禪

報之以好詞　何必畫在前(詩見《聲畫集》)

和育王十二題

(筠州)楊屯田

遙聞金在沙　知是虛名號　世人方競貪　何兹有遺寶(金沙池)

佛跡空在兹　佛心無處所　尋迹以求之　似學邯鄲步(佛跡峯)

萬物雖散殊　孰非道之體　何必石岩岩　方疑金色臂(七佛石)

梵教一來東　群心日歸向　土石至無情　也作披緇怏(袈娑衣)

月色固無改　臺基亦不壞　嗟哉翫月人　古來誰復在(明月臺)

形模皆自然　樹立豈人力　松影與秋光　掃成真水墨(石屏峯)

田苗自枯稿　井鰻人所禱　若教龍有靈　此魚何足道(靈鰻井)

璘師鑿此泉　晨夕奉親老　因知達者心　豈嘗離孝道(供奉泉)

嘗聞有為法　佛說如夢幻　胡然窣堵波　香花耀凡眼(育王塔)

晉後千百年　兹殿儼如昔　梵宇若皆然　應須省民力(八角殿)

典干既凌夷　羣材共論謝　惟有青青松　於今被王化(晉年札)

長疑佛界中　天女來行樂　為怕山風寒　仙衣盡(津忍)重着(重臺蓮)

明州阿育王山續志第十三卷目錄

送君房之育王山　(沈明臣)
阿育王寺　(萬表)
遊育王　(戎來賔)
阿育王寺夜坐　(王思任)
宿青玉樓　(沈明臣)
陪家四兄育王寺晚眺　(楊承鵾)
入育王寺(二首)
禮舍利　(余寅)
育王禮舍利　(吳栩)
宿育王精舍　(莊學曾)
觀舍利　(周應治)
同黃省菴、杜武川兩工部遊寺　(李生時)
阿育王山　(管大勲)
靈菊軒記　(戴洵)
初觀時賦八律
靈菊　(馮柯)
育王殿宇重新(聽冲法師講經)　(周應辰)
寓廣利寺贈柏亭上人　(吳禮嘉)
觀舍利塔　(林棟隆)
贈育王曉上人　(汪坦)
過玉几松堂見先文定留題　(張茂之)
舍利殿記　(王章)
遊育王次高郡侯韻　(傅文淵)
玉几峯　(余寅)
陪友遊育王山　(李瑋)
從天童過育王(二首)　(謝三賔)
極目亭望海
附：宋左街僧統贊寧寶塔傳(補遺)
宋孝宗皇帝賜佛照禪師(補遺)
登阿育王塔　(李德愛)
佛蹟亭　(李德愛)
重過育王西塔院(三首)　(周容)
登阿育王塔　(方劬)
阿育王山阻雪　(釋德介)
西塔院訊太初老宿　(釋德介)
丁丑夏日北上過育王，別秋遠和尚(二首)　釋元乘

明州阿育王山續志卷第十三

住山釋畹荃（嵩來）輯集

送君房之育王山

(嘉則)沈明臣

避地少人烟　青山一笑便　江村黃葉雨　野寺白雲天

閉戶觀秋水　焚香禮太元　即知能解脫　何必定逃禪

阿育王寺

(鹿園)萬表

避喧來海嶠　元日坐禪林　自笑身逃影　還將景易心

寒流春雪化　叠翠暮烟深　幽寂非人境　應無積俗侵

遊育王

(孔塘)戎來賔

古寺枕山阿　巾車此暫過　秋深紅葉亂　天遠白雲多

遶殿惟松檜　侵衣半薜蘿　來朝返城市　清夢復如何

阿育王寺夜坐

(季仲)王思任

大海遶空山　高天當午夜　有佛松不言　無人月欲下

何處領深秋　此間從未夏　急願寄如如　景語終難借

宿青玉樓

沈明臣

淨土誰開青玉樓　白雲如水萬山秋　高天西去空雙眼　大海東來欲盡頭

客夢梅花依木末　禪心江月淡簾鈎

遠公姓氏曾知否　託宿吾將竟月留

陪家四兄育王寺晚眺

(伯翼)楊承鵾

越絕千峯接化城　清秋臺殿肅新晴　人烟谷口蕭蕭見　雞犬雲中寂寂鳴

白社不知高士出　青蓮空羨法華生

匡家兄弟元同調　一任廬山萬古名

入育王寺(二首)

(少卿　漢城)余寅

登登覺路寶幢平　有竹扶人自在行　不盡秋風吹古瓦　半空曾放大光明

高峯爽氣孤亭得　九月寒空萬里清

天地幾人逃幻刦　不妨今日拂衣輕

禮舍利

西來舍利有還無　金碧莊嚴極海隅　萬里平分初地果　千人真說戒壇珠

浮圖寂寂燈猶朗　法眾紛紛鼓自趨

靈雨乍收清梵徹　香花吹落白氍毹

育王禮舍利

(蝶菴)吳栩

寶幢珠葢䕶真藏　一粒摩尼照大荒　入滅止餘金粟影　開函恍現玉毫光

娑羅古樹高僧臘　錯落天花滿法堂

夜靜但聞鐘磬響　毒龍猛虎盡歸降

宿育王精舍

(天目)莊學曾

阿育知名剎　春深度翠霞　虚無憑玉几　隱見出金沙

雙塔浮空逼　孤亭引徑斜　松濤殷夜發　臥聽欲無家

觀舍利

(副使　君衡)周應治

梵界超塵刦　靈光乍有無　真看金作粟　始信玉為符

晃煜衘龍燭　熹微吐雁珠　摩尼千古在　皈首慧燈孤

同黃省菴、杜武川兩工部遊育王寺歸宿山莊

(遇齋)李生時

老人山谷最風流　李杜兼成汗漫遊　心遠正宜投寺僻　花多應是愛春柔

山空雲盡飛元鶴　水漲沙平點白鷗

欲上蓬萊渺何處　山莊高枕夢浮邱

阿育王山

(光祿　慕雲)管大勳

錫山標靈傑　迢遞東南來　鄮峯聳崒嵂　太白障崔嵬

金湖匯澄鑑　玉几舖平臺　雲氣嶺頭分　陽光谷口開

中岩隱古剎　高亭盻蓬萊　梵音啓天籟　塔影凌上台

舍利藏精光　佛迹印蒼苔　神龍蟄沙井　變化騰九垓

烟嵐晴亦雨　松風晝起雷　山花空色相　林鳥自喧豗

蓮堂白日靜　竹徑元鹿猜　以兹愜勝賞　車葢常徘徊

名巖無今昔　塵刦有時災　洞房幾荒廢　孤雲自去回

此中堪招隱　前山有大梅

靈菊軒記

余因夢感，修阿育王佛殿。以萬暦辛卯十月十五日至寺，憇真如軒。軒前石欄列植菊花十四本，六紅八黃；又小三盆三本，一黃二白。諦視之，紅心中凹，瓣一一可數；黃無心，瓣圓簇如毬；白似黃，差小，然其花繁雜，枝葉不整潔，不足玩也。十八日，太守日觀張公自郡城來顧，同觀舍利塔。既別去，返入軒，僧真實等譁聚石欄前，指菊謂余曰：「此紅菊獨開黃花一朶，可異也！」余聞花可接心，疑之。諦視之，果枝顛一黃朶，狀類紅而獨小，不與他黃者類，非接也，心甚異之。既而思之，得佛理焉。佛以真如最上覺為金剛體，以心生計着煩惱為火宅；以清淨身心為入佛乘，以無住而生為圓滿智。黃者金也，白次金也，紅則火也。盆一黃不與八黃列，而無異八者，無等等覺真體也。二白清淨，已離於火，而未成真，大小二乘也。六紅有心，而瓣有分別相，六根煩惱火宅也。八黃無心，而瓣簇如毬，轉八識為圓滿智也。紅中忽一黃，獨小，其一根獨返源，而六根成解脫乎！於是可以證八智超二乘，登等覺矣。余於是心敬之，不敢褻視。謂聖溷于凡，而凡具聖，當亦如此菊矣。於是日玩之，目十八日，至十一月初七日，長至紅朶萎盡，而小黃朶獨鮮，喟然歎曰：「兹非塵銷覺圓淨乎？」余每觀舍利變幻，心疑之；今此菊從紅出黃，殆佛以此釋余疑也。已又思之，菊歴春夏，及秋末始花，而入冬尤盛，於化工甚備。六陰盡，眾芳皆萎，而菊獨榮不滅也；一陽生，眾芳皆萌，而菊則萎不生也。眾花萎，皆落地，而菊不落不去也；眾花落，皆結子，而菊不結不來也。餐之酒，可以明目，不昧也；服之藥，可以延年，不壞也。五色皆有，而獨以黃名，萬行具足而中體不改也。雖微今日之變異，佛理固具焉，而况變異昭昭可覩若此哉？眾咸疑舍利，愚謂有疑於舍利，請觀之菊；有疑于菊，請觀之舍利。悟則物物皆舍利，不悟則舍利亦物。舍利出佛身，乃曠刼之菊；此菊入余目，乃一時之舍利。菊與舍利，是一非二。又其必待余來乃現，類佛以菊語余，而又欲託余以語世，余故不得不為之記。嗟乎！凡學佛者，皆曰尋本來靣目，其亦尋之此菊也已！於是又更名軒曰「靈菊」，即說偈言，而書之於壁：

佛體本如如　逈無前後際　應身示天竺　寂照含大地

無餘入湼槃　不壞遺舍利　十九入閻浮　一塔踊晉世

至今千餘年　往往出靈異　心目所共瞻　人我獲兼濟

信念力自堅　疑情亦相繼　余本業儒者　晚忽解中諦

如幻一親觀　倒夢期遠離　辛苦見思惑　艱難究竟義

詎意石欄栽　即是金鐘係

真無豈虚空　妙有非安置　人力偶爾排　天機自然具

一盆眾中尊　二白垢盡去　六紅列火宅　八黃表圓智

紅中黃忽生　漸與頓皆詣　斯須獲超脫　煆煉隨根器

諒惟神轉移　容假人思議　經律未討論　法旨先昭著

造化謂無工　於菊良有意　此花色已真　彼珠光曷偽

花與珠成同　物與花相類　信知妙湛性　平等周一切

匪實又匪虚　如明復如昧　心智倘鏡淨　花珠皆筏喻

禮塔事猶閑　對塔功須致　正恐墮疑魔　寧憂乏補處

普願道眼開　毋令玉屑眯

初觀時賦八律

寒冬禮佛到禪房　紅菊中開一朶黃　豈謂根塵堪解脫　故令金質露微芒

真如獨立銷香熖　火首周圍捧法王

始信妙心含妙種　不須雨露不辭霜

阿育王山舍利奇　萬人半信半猶疑　何如火裏藏金色　恰似凡軀顯聖儀

昔日元珠毛孔落　此時黃豔菊枝移

藥欄寶塔居然在　目覩威靈心自知

一花一卉只尋常　似有神明為主張　看菊開時渾是赤　待余來日忽成黃

希踪偶與行期會　異事從教法界揚

共道此花真舍利　至心皈禮莫能忘

萬象身中獨露奇　每聞此語尚懷疑　庭前栢樹亦禪理　砌畔菊花非化儀

紅忽黃時忘次第　黃從紅後漸遷移

分明說法無言語　注目寒枝纔得知

纍纍菊蕋簇紅粧　忽着枝頭一點黃　豈是花神呈變態　祗緣佛體吐光芒

哀求不藉賔菩薩　收貯無煩阿育王

最是二旬群萎後　猶然鮮潔獨凌霜

不壞金身處處藏　徧周沙界徧金剛　菊花亦是菩提樹　石砌原為般若塲

變化有時多幻迹　元精無見總平常

欲知舍利今何在　指點松枝也放光

菊分黃赤未為奇　一本雙開似可疑　本處正如含藏識　開時還似四威儀

靈根入地誰分剖　異色驚人孰轉移

方悟無修亦無證　由來此意少人知

真如無色亦無光　豈有紛紛赤與黃　自是虚空原不動　何妨星電各垂芒

由來菊備四時氣　合作人間百藥王

好與石欄勤衛䕶　勿令摧折向氷霜

萬　十九年，長至後二日偶作。承余漢城學憲遠惠素卷，命筆書之，留為阿育王寺故事。

賜進士出身．朝列大夫．南京國子監祭酒．前春坊諭德掌翰林院事中允．兼編修經筵講官．同修國史．直吏曹舘．奉川戴洵識

靈菊

余欲拜舍利　彷徉到育王　笙簧奏松裏　錦繡茵石旁

有一景陽僧　引人靈菊堂　試問菊何靈　答言實異常

所栽本紅種　開時一朶黃　正如衣黃者　赭袍侍廟廊

初開殊可怪　徐思理自彰　此花本隱逸　嘗栽五柳庄

誰知千載後　上人踵其芳　我昔遊金陵　聽法聚寶岡

高陟花雨臺　生香襲子裳　胡期來寶幢　復覩此靈祥

豈亦曇花墮　吐出金珠光　我有觀花齋　紫英改素粧

怪其失故態　摘之令不揚　攷彼月令秋　菊宜艷中央

中央是正氣　變幻夫何妨　吾齋若遇之　當令繁且昌

拾之以自佩　于以分餘香

上人了正義　靈菊應煌煌　傳燈原有藉　固知續景陽

御賜貞白高士．慈谿七十一翁馮柯

育王殿宇重新(聽冲法師講經)

(農半)周應辰

不任靈山去海忙　恰能駐嶺拾雲藏　如鐘靜矣雙懸塔　象几天然獨對堂

草徧庭心無相相　花吹谷口有香香

此來開示佛知見　會得當年亦在傍

寓廣利寺贈柏亭上人

(光祿　會之)吳禮嘉

征鞍千里解秋風　暫洗紅塵入梵宮　野鶴巢雲雙柏古　疎鐘度月半庭空

慧光熌熌分曹洞　風骨凌凌識遠公

愧我宰官身未度　本來真性自圓通

觀舍利塔

(侍郎　栩菴)林棟隆

香臺法相現嶙峋　靈塔飛來多寶新　不滅不生皆覺路　非空非色即真身

毫光白玉諸天出　祇樹清陰四望均

翠巘斜臨開玉几　大千世界轉金輪

贈育王曉上人

(石盂山人)汪坦

當年海上看降鉢　此日隨雲度石城　千載重來折蘆處　月明沙白草青青

過玉几松堂，見先文定留題，感而踵韻

(長君)張茂之

夢入名山又十年　於今登眺可逃禪　流雲影落疎松裡　過雨痕收淺水邊

鳥道琴樽橫玉几　月催鐘鼓直金仙

何期手澤留方丈　感慨重題脩竹前

舍利殿記

(鄞令)王章

嘗曠覽平原，憑臨大海，望白波浸山，黃烟慘日，一切城郭阪隰、人物蟲魚，往古來今與塵起滅者，俱倐焉幻化耳。蓋五慾塵勞、六根煩火、游戲諸相，如業鬼借宅，捨身受身，寧有休歇？一旦眼光墮地，手腳忙亂，此時摧撞息機晚矣！辦一日資糧，庶留一日掌果。若食橄欖，正酸澁時，勿得吐卻，勿遽作不酸澁想。久之，帝座非遙，浮雲轉低，鬚眉不小，六合猶隘。禪家定慧與吾儒安慮，其理一也。余蒞明州之鄞，去城五十里有阿育王寺，則住世之釋迦舍利塔存焉。由晉迄我明，一千二百餘年矣。可使八塔造八萬四千塔，而萬塔一塔；可使五指放八萬四千光，而無光有光。為光在塔，何以忽涌地，忽入海，忽飛屋上，忽重登舟，塔異而光不異？為光不在塔，何以忽如石，忽如雪，又忽如月輪相，如水晶珠，光異而塔不異？後有權貴至寺，戲問：「舍利何在？」笑翁指道傍松曰：「此處即有。」已而松枝皆放光。然則舍利之在震旦者一十有九，惟阿育王山顯著特甚。滿大地山河皆松枝，則皆舍利而已；滿凡夫愚婦皆松枝，則皆釋迦而已。是故勤修身而緩稽効。其人誠也，光如其分量以應焉；其人尤誠也，光亦如其分量以應焉。光自心發，光自心見。語云：「不欺于火滅，而後日中不怠；不怨于家人，而後明王敬之。」夫行之知之，不重難哉？我輩魔重，甚麼鶻臭布衫，破驢脊背，何時打串乎？元次山有云：我目、我耳、我鼻、我口，目不隨視，耳不隨聽，鼻不隨氣，口不隨言。則吉祥殊勝，只在本地；浮屠鐵鼎，到處風光。古人謂達摩治三軍，與檻彌坐，胸中景象大可參照。否則鐵蛇入竹筒，雖看盡三乘十二分教，聞盡一千七百則公案，何益焉？料理末後著子，冷暖在心，餘俱閒事，直以參釋迦未生的人可爾。是塔也，歴傳供養䖍禱輒現。昔稱梁皇、宣宗及武肅、宋高等，莫不以慈悲願力攝受皈依。然而造塔者，周厲王時東天竺國之阿育王是也；求塔者，晉太康時并州獵師，改號慧達，而湧出鄮峰之劉薩訶是也。予自暨來鄞，數年於兹。從瞻禮之餘，往來娑羅樹下，恒美生流唱，驩動誠心，謹齋沐而為之記。記畢誦曰：「樹古庭空，雲消天淨。靈塔在東，夕陽在西。」

附：宋左街僧統贊甯寶塔傳(補遺)　（傳前闕詩五首）

阿育王寶塔者，乃如來真身舍利所藏處也。昔世尊入王舍城乞食，路逢童子聚沙為戱，見佛威儀，心生歡喜，即以沙土為麪，殷勤奉施。佛授記曰：「此童子，吾滅度後，於閻浮提作鐵輪王，有大威德，四大洲中悉皆臣順。取吾八塔真身舍利，造塔供養。」佛滅度後，果符昔記。阿育王有大神力，能役鬼神。於一夜中，碎七寳屑成八萬四千寳塔。彼時有耶舍尊者，於五指間放八萬四千道光明；諸天夜义眾各隨光中往四天下，遇八吉祥、六殊勝地，乃安一塔。今皇宋輪王統領國土有一十九所，顯晦不同。其顯者與國為福，與民為利也。若明州鄮山所現者，乃其一也。西晉太康中，有劉薩訶者，并州離石人，生在畋家，弋獵為活。得病至死，見一梵僧語曰：「汝罪深重，應入地獄。吾憫汝故，宜往洛下、齊城、丹陽、會稽有阿育王寶塔處，頂禮懴悔，得免此苦。」既蘇，改業出家，法名慧達（或云法達），如指南行。至會稽海畔山澤，處處求覔，莫識基緒。悲惱煩塞，投告無所。偶於一夜，聞地下鐘聲，即精誠懇切。經于三日，忽舍利寶塔從地涌出，光明騰耀，塔相青色，似石非石。高一尺四寸，廣七寸。五層露盤，四角挺然。四靣窗虚，中懸寶磬。周以天王及諸佛菩薩、善神、聖僧、天人等像，相極精細。瞬目注睛，見八千像狀，咸悉具焉。可謂神功聖績，非人智之所及也。達既見塔，悲喜無量，晝夜精勤禮拜懴悔，瑞應頗多。（按：傳中劉薩訶者，乃利賔菩薩示現，豈偶然也？）

鄮縣古城在勾章東三百餘里，其寶塔即縣界孝義鄉也。《地誌》云：「阿育王造八萬四千塔，此其一也。」《輿地誌》云：「釋迦弟子能役使鬼神，一日布于四天下，造佛骨寶塔八萬四千，皆從地出。」《會稽記》云：「東晉丞相王導，初過江時，有道人神采不凡，言從海上來，相告曰：『昔與阿育王同遊鄮縣，安真身舍利塔。阿育王與真人捧塔飛空入海，諸弟子攀引不及，一時俱墮，化為烏石，石如人形。』」《名僧傳》云：「昔有神人捧塔飛行海上，弟子中有未得道者，墮地化為烏石，猶作人形，上有袈裟紋縷。郡守褚琰遣使取看，奇之。」至今村名「塔墅」，嶴名烏石也。晉義熙元年，安帝勅於鄮山造塔亭禪室，度二七僧住持守䕶。宋文帝元嘉中，遣陳精并僧道祐廣興創建。鑿基，下得大石函，盛玻璃鍾，覆以銅鏡。又以金合盛銀罌，安三法身舍利，并迦葉佛爪一（其色紅）、髮一莖（伸之數尺，置之成螺）。劉宋文帝詔造木浮圖三級藏之，厚賜供給。竟陵王發使奉珍異供施，聞三級木塔未至崇敞，欲增成五級，忽夢神人告曰：「阿育王塔無用增修。」王問其故，答曰：「三十年後有大力人興世增添耳。」梁武帝普通三年，勅建木浮圖堂殿房廊，賜額「阿育王寺」，著作顧允祖作碑記記之。大同五年，上座僧綬奏木浮圖隳損，勅岳陽王蕭察增修至五層，施黃金五百兩，鑄金銅像四百軀，寫經論五百卷，鑄四大鐵鼎以鎮四角。勅孫昭凡百供應，付武帝、昭明二真安於塔內。蕭察取石函內舍利三顆浴之，咒曰：「浮者進上皇帝。」其最大者浮。遣主書吳文寵、僧璉等四法師同進。因勅免莊賦，調給兵士三千人，於寺外莊置營防衛。定襄侯蕭祗、陳留阮孝、鄮人黃璣、會稽太守蔡興宗、散騎常侍王仲和、太學博士顧諧、東宮直侍王仲達，並梁朝名士，悉傾心皈向。陳宣帝遙敬此塔，度二七僧。越州昌樂公楊异、勾章令袁不約信向尤篤。唐太宗世，鄮縣令王昭遊禮，近寺，望見木塔第三層上有二人立，皆舉手托四級西南角。遂問僧智悅曰：「何人修塔？」答曰：「不曾修。」因說所見，遣人上塔驗之，其四層西南角㭿栱果壞。令曰：「善神示之，欲弟子修耳。」遂即修之。敏法師領徒至寺一月敷講，道俗聚集。夜中有人見百餘梵僧繞塔行道，以此詢眾寺僧，曰：「此常有之。」永徽元年，會稽處士張太元到寺禮塔，與僧智悅連床寢息。半夜聞塔前誦《金剛般若》，了了分明。二人往看，一無所覩。垂拱二年，越州士曹唐元黙迎塔到州，精嚴供養。女婿楊氏醉入道塲，寶塔忽然飛去。元黙驚心作禮悵望，乃見在西家屋上，即送還本寺。中宗皇帝遠加敬仰，勅送供施，仍降詔委棲曠和尚如法香火。國清智晞尊者到寺，禮八萬四千拜，旋遶數周。忽感紫文印于右臂，方整明亮，終身不沒。臨終謂弟子曰：「眾聖封印，心無虚焉，吾定生彌勒內院矣。」肅宗朝內供奉子璘者，　州人也，歸省所親。經宿嶽廟，神人告曰：「汝母在此受業。」璘聞，悲不自勝。乃問曰：「我母何罪而至於此？」神曰：「為師少年頭瘡，多用雞白調藥療之，因招罪苦。」璘告神釋免，神曰：「罪係有分，免即何緣？若要免之，往鄮山禮舍利寶塔。」璘徑到寺，方禮四萬拜，母於塔前雲裏現身，曰：「吾承汝力，已生忉利。」璘遂止寺，終身禮敬。唐僧宗亮詩云：「鐵輪王使鬼神功，靈塔飛來鄮嶺東；有客不隨流水去，磬敲疎雪淡雲中。」武宗澄汰沙門，塔止越州府庫。宣宗重興教法，塔入開元寺。鄮山論請，開元固執。觀察判官蒯希逸判云：「譬如人家寶物，失之多年，本主既認，便須給還。」太守王龜依判遣送歸育王。大中庚午歲正月齋日，八千許人傳塔供養，天花紛紛而落。其花如雪，眾以手擎，旋即鎔液。至夜初，又放五色光明。是年，有新羅僧夜入盜塔，手捧繞亭亘夜而行不離本處。懿宗咸通中，觀察使楊嚴奏舍利寶塔靈異，實國內福境。勅度三七僧，精嚴香火。天祐中，太守黃晟，本奉化人也，迎塔往故鄉供養。上船頓重，加人助力亦不能舉。晟嘆曰：「地薄無緣。」遂止。錢武肅王貞明二年丙子十二月，遣弟鏵并僧清外、鴻澤等，具船舫香花迎舍利寶塔。明年上元夜，廻止西陵岸，放光照明，江中如晝。武肅王躬扶彩輦，從行至羅漢寺，廣陳供養。一僧頂戴，手搦一角，忽然墮地。隨手安著，屼然不動。僧統今諲至晚䖍禱，遂見其角火星迸散，始知神力補鑄耳。丁丑歲，勅造木浮圖九層。戊寅二月八日畢工。四月八日安舍利塔第三層七寶龕中。爾後累歲，凡大會齋日，多覩光明。錢文穆王深加禮敬，以職事殷繁，請僧代禮寶塔，其誠信如此。元帥大王戊申重修彩繪，其年九月二十六日放大光明。周顯德戊午歲二月中，翰林承㫖陶[車*穀]來錫命禮。入寺敬禮，見舍利紅色，自謂吉祥，再拜不已。副使司天少監同至，謂知塔大師義倫曰：「是塔必不傾側，它日必平陷耳。」至今四月十一日，果為延火所焚，舍利寶塔迎在龍華寺。壬戌歲，王㫖再造木塔，遂于第二層安貯中龕。百寶莊嚴，觀瞻者亂目，設黃金寶座，掛懸珠玉。元帥大王因覽大眾毘尼部，見吉利王為迦葉佛造塔，金薄覆上；尋遣指揮使凌超，重加甃砌莊餙，造檀香殿，雕鎪精麗。百寶珠瓔風觸振響，音如天樂。別造金塔，極麗窮華。設使湘宮往製，胡後前規，亦未足侔也。且舍利寶塔，世人少知靈異，據《感通傳》，天人曰：「今鄮縣是阿育王古塔，小塔是賢刼初佛者。有迦葉佛臂骨，非人所見，羅漢將往鐵圍山。」若究此文，則有二塔：一將往鐵圍，是迦葉佛骨；一劉薩訶求出者，是釋迦舍利，乃即今人天恭敬者。且以神功不朽，歲記深長，雖補前文，難述未來之瑞應。更祈後哲好編無盡之徽猷。贊寧想乾　　筆之餘，慮多遺墜。仰炎宋統天之　思，欲播揚與刼齊修，惟高不動者也。時開寶五年歲在壬申正朔撰。

宋孝宗皇帝賜佛照禪師(補遺)

大暑流金石　寒風結凍雲　梅花香度遠　自有一枝春

登阿育王塔

(孝亷)李德愛

徑僻長蓬茆　藤蘿上塔稍　洞深蛇作窟　砌古鶴為巢

石檻嵐常閉　金鈴風自敲　囘頭看絕頂　疑鎮海門蛟

佛蹟亭

李德愛

遊罷攝輕衫　攀崖探碧岩　蛟門飛霧雨　鳥道阻松杉

石豈人工鑿　真如佛蹟函　何年留一足　永卻謝塵几

重過育王西塔院(三首)

(鄮山)周容

野鹿隨雲下　簷禽識磬還　兵戈成就我　得遂此中間

秋茶出釜綠　野子插瓶鮮　但尋幽事洽　未敢竟叅禪

空廊積莓苔　虎跡大如鉢　忘機忽過橋　明月照林末

登阿育王塔

(霞嶼)方劬

山高遙萬仞　有塔同山齊　登級三五層　已見殿閣低

我欲觀蒼旻　上此萬丈梯　仰視日欲尋　空中氣慘凄

薱山岩欲墮　飛泉趂石澌　從高望其下　但見為塵泥

山花處處開　林杪子規啼　泉鳴幽谷中　平沙走長磎

四顧但一氣　不復辨東西

阿育王山阻雪

(于石)釋德介

春初頻作客　樹樹有梅花　寒鳥棲無定　流雲凍自遮

是山成玉几　何地辨金沙　不覺疎窗下　悠然竹又斜

西塔院訊太初老宿

釋德介

昨來自太白　峯峯雲起時　同人已前往　問余欲何之

摳衣度石嶺　見塔如見師　故情何傾倒　香茗復自炊

示我山水冊　筆墨多古奇　泉石有異質　幽鳥催新詩

聯床一夜雨　蕭蕭在竹枝

丁丑夏日北上過育王，別秋遠和尚(二首)

(偉載)釋元乘

又有長安此一行　匆匆話別畏途程　車輪馬足風塵裏　玉几時時憶舊情

指松之處話斜陽　松老垂枝色更蒼　正值山中剛五月　一林梅子勝花香

明州阿育王山續志第十六卷目錄

先覺攷(補遺)
舍利懴儀序　(釋實賢)
贈荃公和尚住持方丈序　(黃應熊)
遊育王寺　(鄭羽逵)
嵩公和尚入城，李海若孝亷招同人集雙桐齋，時值新霽，限韻　(全祖望)
和前韻　(陳汝登)
錢塘江候渡，寄懷荃上人(二首)　(謝德星)
蘇長公〈宸奎閣記〉、張無垢〈妙喜泉銘〉仆地已久，乾隆丁巳冬豎之殿庭　(釋畹荃)
題無異堂　(釋畹荃)
元雪窗光禪師塔在鄮峯蒙泉之上，蹟已冺滅，惟荒榛亂石中有斷碣存焉　(釋畹荃)
寄懷嵩公和尚　(謝誾祚)
寄育王嵩來和尚　(釋成傳)
留別荃公上人(二首)　(范核)
寄懷荃和尚　(謝為雯)
過育王寺　(傅德榮)
請啓　(萬經)
重建鐘樓記　(鄭羽逵)
同人登阿育王寺鐘樓　(顧祖訓)
寄育王嵩和尚　(釋明訢)
寄謝嵩來和尚詩箑　(釋常觀)
寄懷嵩公和尚(集古)　(傅德榮)
阿育王寺　(釋宗輝)
玉几堂看雪　(釋畹荃)
題秋水閒房(六首)　(釋畹荃)
寄玉几嵩公(六首)　(杜琦)

明州阿育王山續志卷第十六

住山釋畹荃（嵩來）輯集

先覺攷(補遺)

晉開山利賔菩薩(并州離石人，姓劉，名薩訶，法號慧達。西晉太康三年，鄮陰求塔出現，開山。歴宋、齊、梁、陳、隋、五代，皆律居講席，其住持俱莫可攷。)
宋禪宗第一代宣密素禪師(嗣雲居齊公。宋端拱元年，奉勅自保福禪寺主此山，寺始為十方禪剎。按朱金華碑載，寺之主僧自宣密素公始可攷見。至洪武十一年，約之裕公代經六十三傳矣。七月初一日忌。)
第二代守初禪師(筠州人，俗姓劉。天禧五年住此山，易寺南向。八月初七日忌。)
第三代常坦禪師(嗣福昌善公。三月廿一日忌。)
第四代澄逸禪師(嗣育王坦公。八月十七日忌。)
第五代大覺璉禪師(字器之，漳州龍溪陳氏子，嗣泐潭澄公。皇祐中，仁宗召對化成殿，問佛法大意。奏對稱㫖，賜大覺禪師之號，又賜御書詩頌十有七篇，建宸奎閣。十二月廿九日忌。)
第六代寶鑑達禪師(饒州余氏子，嗣福嚴感公。十二月廿二日忌。)
第七代覺禪師(八月廿八日忌。)
第八代真戒振禪師(嗣瑞巖鴻公。十一月二十日忌。)
第九代寧禪師(十一月三十日忌。)
第十代月堂昌禪師(四明吳氏子，嗣雲峯慧公。十月初十日忌。)
第十一代無竭曇禪師(嗣寶寧璣公。正月十五日忌。)
第十二代聰禪師(六月廿一日忌。)
第十三代了空潭禪師(六月廿九日忌。)
第十四代真歇了禪師(十月初一日忌。)
第十五代無示諶禪師(九月十七日忌。)
第十六代佛智裕禪師(嗣圓悟勤公。十一月十八日忌。)
第十七代圓悟粹禪師(十月初八日忌。)
第十八代野堂崇禪師(四明人，嗣泐潭清公。五月十三日忌。)
第十九代黙禪師(六月廿七日忌。)
第二十代大慧杲禪師(嗣圓悟和尚，置般若莊田。八月初十日忌。)
第二十一代大圓璞禪師(嗣大慧杲公。二月初五日忌。)
第二十二代慈航朴禪師(二月初八日忌。)
第二十三代妙智廓禪師(八月初四日忌。)
第二十四代佛照光禪師(嗣大慧杲公。三月十七日忌。)
第二十五代秀巖瑞禪師(閩人，嗣佛照光公。六月廿三日忌。)
第二十六代退谷雲禪師(嗣佛照光公。十月十三日忌。)
第二十七代空叟印禪師(西蜀人，嗣佛照光公。六月初三日忌。)
第二十八代海印空禪師(十一月十九日忌。)
第二十九代晦菴明禪師(嗣鼓山永公。五月十一日忌。)
第三十代孤雲權禪師(陝西人，嗣佛照光公。十一月十七日忌。)
第三十一代如菴崇禪師(九月十三日忌。)
第三十二代晦巖光禪師(八月十二日忌。)
第三十三代無凖範禪師(嗣臥龍先公。三月十八日忌。)
第三十四代石堂明禪師(二月初七日忌。)
第三十五代大夢因禪師(十月廿九日忌。)
第三十六代癡絕冲禪師(嗣薦福生公。三月十五日忌。)
第三十七代斷崖躬禪師(三月初十日忌。)
第三十八代晦室明禪師(七月三十日忌。)
第三十九代笑翁堪禪師(嗣無用全公。三月廿七日忌。)
第四十代偃溪聞禪師(嗣淅翁琰公。六月初十日忌。)
第四十一代東谷光禪師(嗣華藏祚公。)
第四十二代毒川濟禪師(嗣淅翁琰公。六月十四日忌。)
第四十三代虚堂愚禪師(四明人，嗣法于道塲巖公。)
第四十四代西江謀禪師(南昌吳氏子，嗣淳菴淨公。)
第四十五代淮海肇禪師(通州潘氏子，嗣淅翁琰公。)
第四十六代物初觀禪師(鄞縣橫溪陸氏子，嗣淨慈簡公。)
第四十七代藏叟珍禪師(南安呂氏子，嗣妙峯善公。五月廿一日忌。)
第四十八代東叟愷禪師(嗣大川濟公。十二月十四日忌。)
第四十九代寂窓照禪師(福之閩縣鄧氏子，嗣枯禪鏡公。)
元第五十代頑極彌禪師(嗣痴絕冲公。)
第五十一代清溪沅禪師(嗣枯禪鏡公。八月廿八日忌。)
第五十二代朽菴祥禪師(嗣華藏淨公。五月初五日忌。)
第五十三代橫川珙禪師(永嘉林氏子，嗣滅翁禮公。三月十八日忌。)
第五十四代愚極慧禪師(嗣石田薰公。六月廿五日忌。)
第五十五代東巖日禪師(嗣西巖惠公。五月初九日忌。)
第五十六代東生明禪師(嗣頑極彌公。二月廿三日忌。)
第五十七代石湖美禪師(金陵畢氏子，嗣無文傳公。)
第五十八代月江印禪師(慈谿劉氏子，嗣虎岩伏公。)
第五十九代石室瑛禪師(嗣晦機熙公。三月十七日忌。)
第六十代雪窓光禪師(嗣東嶼海公。六月初一日忌。)
第六十一代性空達禪師(嗣雪窓光公。七月廿八日忌。)
明第六十二代大千照禪師(嗣東嶼海公。十月初七日忌。)
第六十三代約之裕禪師(毘陵陳氏子，嗣笑隱訢公。)
第六十四代象先輿禪師(嗣雪窓光公，重建下塔，築黃賢塘，得田二千餘畝，又市史氏田一千五百畝，名忠義莊、崎頭莊。)
第六十五代南宗定禪師(嗣孚中信公。)
第六十六代別峯在禪師(嗣天界曇公。)
第六十七代天章玘禪師(嗣雪窓光公。)
第六十八代原素儉禪師(嗣原明良公。)
第六十九代契庵得禪師(嗣大千照公。)
第七十代宗冕軒禪師(嗣法未詳。)
第七十一代西竺來禪師(嗣慈舟濟公。十月初八日忌。)
第七十二代北宗濟禪師(嗣西源達公。)
第七十三代少林宗禪師(嗣芳林鬯公。)
第七十四代古章憲禪師(嗣天界泐公。)
第七十五代椿齡壽禪師(嗣忍庵慈公。十一月廿二日忌。)
第七十六代無方超禪師(嗣物先羲公。)
第七十七代瑩中玥禪師(嗣契庵得公。)
第七十八代用常憲禪師(嗣別峯在公。)
第七十九代西原遠禪師(嗣元極頂公。)
第八十代澹菴學禪師(嗣元極頂。永樂間，欽召擢右街之任。六月初二日忌。)
第八十一代體元正禪師(嗣天淵濬公。正統九年，欽召至京，開萬善戒壇。十二月廿四日忌。)
第八十二代圭中璧禪師(嗣無作行公。)
第八十三代懶菴儆禪師(嗣法未詳。)
第八十四代清源本禪師(姚江陳氏子，嗣靈隱借菴。)
第八十五代伴雲㞰禪師(嗣益宗學公。八月初七日忌。)
第八十六代大用成禪師(嗣法未詳。)
第八十七代大本中禪師(嗣益宗學公。)
第八十八代印空海禪師(嗣潔空通公。)
第八十九代白菴金禪師(嗣法未詳。)
第九十代月庭全禪師
第九十一代松林茂禪師
第九十二代古心恒禪師
第九十三代大海澄禪師
第九十四代如海福禪師(本郡朱氏子，嗣清源本公。)
第九十五代無涯廣禪師
第九十六代東溟浩禪師
第九十七代宗靜邃禪師
第九十八代大止進禪師
第九十九代玉庭珍禪師
無漏瓶禪師(嗣妙峯覺公，闡天台教觀，重建舍利塔殿。九月初二日忌。)
秘藏理法師(宛陵人，嗣無漏瓶公，纂修《育王山志》。)
密雲悟禪師(嗣幻有傳公。七月初七日忌。)
清太白雪禪師(崑山徐氏子，嗣費隱容公。八月二十八日忌。)
祖林明禪師(嗣太白雪公。九月十八日忌。)
嵩巖靈禪師(嗣太白雪公。六月廿七日忌。)
法鐘覺禪師(嗣太白雪公。十一月初六日忌。)
秋遠碧禪師(嗣法鐘覺公。十一月十九日忌。)
遜安讓禪師(嗣秋遠碧公。十一月初二日忌。)
嵩來荃禪師(嗣秋遠碧公。)

舍利懴儀序

(思齊)釋實賢

葢聞法身無象，因萬物以賦形；道體無方，隨眾生而應跡。爰自雙林示寂，中夜還源，玉毫斂影於人間，寶相潛輝於宇內。所遺舍利，三分攸分，乃造浮圖，八國是奉。屬當五天之地，經歴一百餘年，爰有聖君，厥名阿育，乘鐵輪而應世，受佛記以為王。志在福田，心存佛法。甫聞舍利，始事請求。於是塞恒水之刀輪，機關不轉；開世王之寶篋，油火纔乾。(阿闍世王取佛舍利，藏恒河中，作千歲燈供養。中安金篋，用盛舍利，外置刀輪，四靣旋轉，流水激之，輪無停晷。阿育王欲取之，殆不能得。有蓮花比丘教以擲柰塞之，輪即不轉。乃下取舍利，纔開金篋，油盡火滅。)乃役鬼神之智力，載求羅漢之神通；集眾香以成泥，碎七寶而為末。八萬四千之佛塔，終夜告成；二千三百之人寰，即時分布。百神奮足，爭馳五指之光；萬鬼昂頭，齊覩半空之臂。(阿育王取佛舍利，令諸鬼神以香泥寶末，一夜造成八萬四千寶塔。請耶舍尊者舒指放光八萬四千道，諸鬼各隨一光盡處安置一塔。尊者于虚空中以手障日，諸鬼望之，普天之內，一日之中同時下塔。)塔廟於焉始盛，佛法由是大興。彼居中夏，數乃眾多；此屬東方，處唯十九。阿育造塔之歲，則是周厲王之共和年也。自餘諸處，聖跡罕存；唯兹四明，靈蹤尚著。昔在西晉，年曰太康，有并州劉薩訶者，利賔菩薩也；愍眾生之造業，示同類以化人。罹罪而入幽冥，懼苦而求救㧞。梵僧指示，舍利是求。覺而發心，尋即改業。化身應世，暫為畋獵之民；大士出家，還作比丘之相。於是北背并汾，南遊江浙。慕浮圖而顧盻，念舍利以追尋。萬里關山，豈憚驅馳之苦？數年道路，寧知䟦涉之勞？由是登陟鄮峯，徘徊玉几。鐘韻忽聞於地下，塔婆高湧於巖頭。一片青山，顯出千年之聖跡；數重磐石，長留萬古之神蹤。從兹建屋度僧，藉僧守塔。地號東南佛國，僧稱累代人龍。迨乎有梁啓運，兹山之額號始彰；大宋肇興，厥寺之扁題重煥。嘉祥屢發，靈異叠生：或垂相好於塔中；或放光明於松頂；或數旬禮拜，慈親離冥報之殃；或頻月熏修，尊者獲印文之瑞；乃至或燃一臂，神歸淨土九蓮。(唐欽禪師，于育王舍利塔前燃一臂，求生淨土。)或捨全身，親證念佛三昧。(明慧廣禪師，禮舍利塔，光中見佛，乃悲淚曰：「某何德，感如來希有瑞相！」遂焚身以報佛恩。〔實賢〕)自悲生晚，不能親覩佛身；幸喜緣深，猶得躬逢聖跡。于己亥夏，特申瞻禮，恭詣此山。三月安居，六時悔過。但以凡誠淺劣，難扣慈悲；宿業深沉，未蒙感應。是以重述行儀，再申懇到。終身從事，畢命為期。不唯自省過愆，亦與人同懴悔。沉疴未起，每憐同病之人；浪子不歸，頻下思親之淚。文無足觀，義或可取。所冀障山飜倒，轉成功德之山；業海乾枯，化為智慧之海。六根都攝，修淨業於此身；三昧早成，見彌陀於即世。凢我同志，毋忘此心！同垂願力於千生，共報佛恩於萬劫云爾。

贈荃公和尚住持方丈序

自佛法入中國來，寰宇必有花宮以奉佛，又必有名僧住持以䕶衛花宮。所謂住持者，非徒供養守䕶種種莊嚴而已，必能宣金石之微言，示玉毫之真相；三千大千之世界靡不瞻依，四諦十二之因緣毫無凝滯，而後克當住持之一席也。若鄞之育王廣利寺，乃供奉如來舍利，為海內第一之叢林。自晉太康，歴六朝、五代、唐、宋、元、明，至我朝千有五百餘年，凡見聞隨喜、禮拜皈依者，無不如親承接足，頓破無明，了悟法身。余奉特簡，作宰翁洲，經今十載。往返郡城省會，每不歴蛟門之險，取道於育王，信宿兩宵。非貪數瞻舍利，喜寺中嵩來荃和尚，通儒術，書畵贍逸，嘗與之茗椀香爐談詩說偈。其法兄號遜安者，寂處方丈，無言無動，無見無聞。所有宏汲引以濟俗、題究竟以開氓者，悉荃和尚酬應。而且積四方供奉舍利之香金，闢拾翠樓五六間於西南隅；又搆娑羅閣，以補舊時之所有；又修葺東偏大禪堂，以備隨喜禮拜者之棲止；又甃石明堂，以新三摩地、種八福田；又徧蒐殘碑斷碣，以不沒前人之舊蹟，兼彰法寶之名區。凡十數年來之苦行勤修，皆主方丈者之所當留意。而遜公深居簡出，高清淨無為；荃和尚惟恐泊與淡相遭，頺墮委靡，將千數百年之精藍，一旦至於潰敗不可收拾，亟出而一一代主方丈者為之。則荃和尚，固非佛所稱空生、身子為長老而已，乃善根夙植，欲請佛住世，常轉法輪，俾一切恒沙人盡離苦海而登彼岸。此雖起當年妙喜老僧、大覺禪師再生今日，宣微言、示真相，亦不是過也。彼世之髠而緇，不解空生大覺如海一漚，而營營汲汲惟方丈之是謀；與夫胸不諳儒佛書，口不說仁義事，踞名山木上座，詡詡自稱為大和尚以傲世者，倘與荃和尚同堂晤語，有不赧然汗流浹背哉？今復月遜公謝世，丈室無人。遠近僧眾與䕶法檀越，亟請荃和尚繼席主持育王。余與荃和尚交好多年，頗如昌黎之於文暢，永叔之於慧勤，東坡之於佛印。聞其於今二十六日進方丈，何能嘿無一言？苐荃和尚之道德，遠勝乎文暢諸僧；而余之為文，書不盡言，言不盡意，深有歉乎！韓、蘇之洸洋雄放，永叔之超曠清幽，恐不足表揚荃和尚於萬一也。或者，育王所供舍利，為如來法身，常住不壞；今文亦得藉舍利，永留刼石中，不等尋常寺院住持，庸庸終歸於澌滅也夫！文林郎．知定海縣事．今遷山西寧武．同知羅浮．髮弟黃應熊頓首撰

遊育王寺

鄭羽逵

柴桑有處士　匡廬足頻到　最後成三笑　笑意終不告

今我非淵明　偏有遠公導　杖策入招提　精力非妄耗

石壇夭矯松　素以放光號　坐對足掀髯　仰觀共欹帽

舊雨話挑燈　詩成語兀傲　一笑瓦礫投　竟得珠玉報(嵩上人以詩什見貽)

嵩公和尚入城，李海若孝亷招同人集雙桐齋，時值新霽，限韻

(謝山)全祖望

獻歲曾無三日晴　黯然花柳寂然鶯　高僧昨日來同谷　春信連朝度滿城

四座歡悰逢老友　百年墨妙有餘清(南皐于座中出先詹事公墨蹟見惠，踐先君之宿諾也。)

幾時一葉褰裳去　烏石山前啖笋羹

和前韻

陳汝登

天愛良辰亦放晴　月湖西畔囀流鶯　青雲友集豪吟窟　白足僧來舍衛城

蓮社百年多逸興　虎溪三笑遜餘清

侵晨過我殊岑寂　僅有東坡玉糝羹(余亦芼蔬邀上人過雲在樓)

錢塘江候渡，寄懷荃上人(二首)

謝德星

檢點遊囊卸竹兠　渡頭潮落急呼舟　離家到此方三日　浪跡如余竟一鷗

淺草平沙新驛路　亂山疎樹晚江秋

安身羨爾茆堂裏　瓶缽垂垂老貫休

香尋鼻觀有甜藤　斜日高樓想獨登　塵土胃腸何處洗　山川靈爽向誰憑

自從雨榻零星話　直到寒泉徹底冰(壬子夏，宿玉几山房，劇談竟夜；甲寅臘杪，得訪嵩公。)

一紙近來邀入社　夢中顛倒失行縢(時寄札相邀拾翠樓，未及一登。)

蘇長公〈宸奎閣記〉、張無垢〈妙喜泉銘〉仆地已久，乾隆丁巳冬豎之殿庭

釋畹荃

山靈訶䕶久能藏　蘚駁苔侵歲月長　異代重珍金石刻　雙碑仍自立蘇張

題無異堂(乾隆己未，重新無異堂後庭，去其壅塞，開闢窗牖，堵間甃宋刻石碑，手植牡丹、海棠、薔薇、蘐草、杜鵑其上。)

釋畹荃

寺深最後無塵到　地接烟蘿築砌臺　背日古碑苔蘚合　靣山寒影石房開

竹翻曉露棲禽去　風送晴檐乳鴿來

惟有此心閒似水　數莖紅蕚傍墻栽

元雪窗光禪師塔在鄮峯蒙泉之上，蹟已冺滅，惟荒榛亂石中有斷碣存焉

釋畹荃

山靜徑轉幽　泉澄魚可鏡　振衣登崇岡　羣峯蒼紫映

方墳歲月深　壞石塌危磴　緬憶千載人　瞻仰尚恭敬

長吟發浩歌　谷響前山應　層崖媚如削　孤月皎寒靚

策杖晚歸來　林端數聲磬

寄懷嵩公和尚

謝誾祚

古剎明州數育王　卅年前憶臥禪房　至今塔影留殘照　尚有梅花發暗香(前遊以黃昏入寺，暗中但聞梅香撲鼻。)

坡老書從碑仰臥　遠公骨共玉深藏(謂秋公和尚)

屬君句就袈裟覆　好讓松枝自放光

寄育王嵩來和尚

(福國)釋成傳

三十餘年別鄮峯　每于禪寂道情通　匆匆老我風霜裏　遠遠懷人夢寐中

愁對暮雲停渭北　欣看春樹蔚江東

何時歡聚松陰下　消去相思千萬重

留別荃公上人(二首)

范核

寺門杳靄竹林間　看慣春山近可攀　舊倚石闌松不改　新登樓閣翠如環

孤燈仍照伊蒲饌　十載應憐老髩斑

無奈來朝重別去　曙光欲動鳥緡蠻

一夜歸心動不休　起看窗艸碧悠悠　子規聲裡春先去　罌粟花邊客暫留

雙塔沒雲孤棹遠　寶幢臨水綠楊愁

此行預報真消息　菡蓞開從惠遠遊

寄懷荃和尚

(錦如)謝為雯

深隱雲端玉几峯　久思瞻仰末由從　叅禪獨對三更月　覺世惟傳一杵鐘

德望高同舍利塔　文名焰敵放光松

相尋擬負冬暄獻　力勉雙趺策短笻

過育王寺

(擎池)傅德榮

重到山中玉几堂　愛觀秋水坐閒房　軒開靈菊恒呈瑞　石挺蒼松屢放光

曾記昔年貽妙墨　爭看此日煥詞章

摩挱碑碣驚三絕　輝映前朝蘇與張(時嵩上人新鎸塔記十景詩碑)

請啓

伏以育王名剎，創自太康；舍利祥光，明于震旦。久為四海人天之勝地，尤為一方因果之精藍。非憑老栢喬松若神龍之呵䕶，能免荒烟蔓草如荊棘之糾纏？恭惟荃公大和尚，幼擅人龍，夙標威鳳。蓄雲洩雨，翠披玉几之峯巒；浴日涵星，光映金沙之井水。指旛悟曹溪之句，非風自翻；立雪叅少室之機，無臂打斷。早宜繼秋翁而為宗主，温恭偏讓于遜公。今既虚丈室，而當住持利人，宜登乎法座；况世尊傳有密㫖，信手已授。今舍利徧現祥光，覿靣莫遮羅扇。伏祈紹智燈于鹿苑，揚慧日于龍樓。精義解頥，處處一標見月；微言折角，人人五逆聞雷。儼同菩薩轉輪，超生生之世界；不啻如來說法，度萬萬之恒沙。(經)等萍寓塵寰，生浮幻泡。深媿兩噓之未習，敢希三笑之重新。胡餅再拈，何妨呷些汁下；香梨飽喫，也須還我渣來。如是我聞，最初事畢。伏惟鑒納，臨楮翹瞻！髮弟萬經、蔣拭之、范從律、全祖望、邵鐸、鄭性、周定、陳美訓、周式雅、陳汝登、張士壇、范基、謝誾祚、陳本醇、李世法、范城、李昌泉、張懋建、李自新仝頓首

重建鐘樓記

浙東西名剎五，阿育王其一也。舊有鐘，元延祐年所鑄。乾隆丁巳，余過寺，不見鐘樓。問寺僧，知康熙前壬寅，寺燬于火，鐘亦墮地，在荒烟蔓草中者，將近百年矣。閱丙寅，余再過寺，見寺左有樓翼然。主僧嵩來上人指謂余曰：「曩君來，鐘在地，今懸斯樓矣。」因備言建樓始末。由乙丑春，鄞邑令傅公柟至寺，見鐘不列於懸，捐貲三十金，令上人植木於殿，為架以懸之。上人念鐘高，非樓不能容；且殿為禮佛塲，植木架鐘不適於觀。因鳩工庀材，於青龍左方闢地建樓數十楹。周以重簷，繚以疏綺。高三丈六尺，廣如其長而减二尺。經始于乙丑仲秋，落成於丙寅孟夏。樓既成，懸鐘扣之，噌吰之音四達。計糜金錢，以緡計者四百。除傅侯所捐外，餘皆上人衣鉢貲也。嗟乎！方今梵剎圮毀，寺僧視之如秦越，不問也。即假名修建募化，所得亦先歸私槖，餘方公諸常住。如上人之捐貲以建鐘樓者有幾人哉？有幾人哉？因援筆而為之記。乾隆十一年歲次丙寅秋九月，賜進士出身．勅授文林郎．內閣中書舍人．改知四川成都府安縣事．慈谿鄭羽逵撰

同人登阿育王寺鐘樓

(蓉洲)顧祖訓

竹樹繞青山　掩映重門秀　幾年不到此　蒼翠殊非舊

矧復起臥鐘　傑閣摩空構　同人拾級登　烟雲滿襟袖

凌虚豁雙眸　兩塔俛如就　峭壁巉巖間　蛟龍蟠古甃

樹杪見田疇　黃綠呈綺繡　獨有放光松　虬偃昻螭首

翛然觀六合　一指齊宇宙　群坐秋水房　春風納圭竇

玉几老山翁　動靜徵樂壽　蘊古觸新機　凭覽發清奏

珠玉雖嗣音　搦管愧孤陋　無語贈溪山　此來人更瘦

寄育王嵩和尚

(雪竇)釋明訢

一機獨露法王顏　不落乾坤萬象間　祖席幾人提棒喝　聲名千載播江山

漫云別後離懷切　卻恨春前把晤艱

愧我乳峯多冷淡　終朝抱膝掩松關

寄謝嵩來和尚詩箑

(景文)釋常觀

一扇遙頒風送凉　懷人句好意偏長　筆鋒自有高王致　詞藻掀翻屈宋墻

憶昨來山瞻棒喝　幾從望海挹清光

相遺喜得詩中畵　捧讀時時爇瓣香

寄懷嵩公和尚(集古)

傅德榮

心無時事累(陳海樵　)得在玉几前(鮑照)　松竹開幽徑(吳儆　)琴歌列梵筵(陳子昻)

綠琪千歲樹(楊炯　)明月一池蓮(白玉蟾)

覺路花非遠(楊慎　)閒門鳥作緣(吳凝父)

潛光隱嵩岳(李白　)芬馥邁蘭荃(荀濟)　高論明秋水(江總　)新詩動洛川(韋應物)

丹霞非俗宇(楊炯　)翰墨小神仙(黃山谷)

海內存知己(李卓吾　)春牕月伴眠(白樂天)

阿育王寺

(瑞岩)釋宗輝

東塔凌蒼巘　西樓控紫岑　僧歸紅樹裏　鐘出翠微深

古殿層霄露　穹碑撥蘚尋　金軀遺舍利　一點到如今

玉几堂看雪

釋畹荃

玉几山深一夜平　花飛六出舞輕盈　不聞凍鵲爭枝噪　秖覺春蠶食葉聲

剡水歸舟神自爽　灞橋策蹇思尤清

何如老衲安然坐　吟對梅花絕世情

題秋水閒房(六首)

釋畹荃

窗外即青山　種花復種樹　鳥亦戀其中　時共山人住

豈是藏春塢　繁花次苐看　芙蓉醉未了　南竺又微丹

挑燈深夜靜　蛩語自鳴秋　千載名山志　而今欲校讐

山月低檐秋水清　岩隈木石伴經行　天如亦愛鷦鷯我　寄一枝來老此生

斷碣糢糊唐代石　殘螭缺落宋朝碑　臨池湊築重珍惜　碎錦奇文千載詩

堦下一泓秋水綠　芙蓉花近夕陽樓　顛毛似雪盈雙鬢　好友詩來嬾倡酬

寄玉几嵩公(六首)

(景韓)杜琦

棲遲海上十經年　宦况鄉情共慨然　聞說道人超物表　幾回夢不到林泉

尋來三度路非差　童子開門識杜衙　問取高踪何處去　東錢湖月四明霞

隔年風雪宿山家　着屐穿雲石徑斜　行到上方鐘鼓動　班班弟子禮袈裟(時值戒期)

約我春前雪後來　畵蘭寫竹點蒼苔　條風已變池塘柳　暖日全舒官閣梅

東風處處冷全消　正日山房坐寂寥　城郭經過人罕識　何妨緩步出溪橋

年來心事太無聊　親老田蕪歸興饒　爛熟世情愁不得　遠公教我問漁樵